\documentclass{shortnotes}

%%
\usepackage{style-shortnotes}

\setmainfont[
	Numbers     = OldStyle,
	Contextuals = Alternate
]{Libertinus Serif}

\usepackage{libertikz}
\setmathfont{Libertinus Math}
\renewcommand{\qedsymbol}{\ensuremath{∎}}
\newcommand{\square}{\ensuremath{∎}}
%%
\usepackage{custommath_general}
\usepackage{custommath_symbols}

\DeclarePairedDelimiter\Brack{\lBrack}{\rBrack}

\usepackage{gitinfo2}
\usepackage{eucal}
\usepackage{needspace}
%%
\bibliography{lit.bib}
%no black page after titlepage
\let\endtitlepage\relax
\begin{document}
\begin{titlepage}
  \noindent Prof.\ Dr.\ Jakob Stix \hfill Sommersemester 2024
  \\
  \noindent
  Ruth Wild\footnote{Aufgaben verf\"ugbar unter \url{https://ruthwild.gitlab.io/teaching}}
  \vskip 3em
  \begin{center}
    \textbf{Kommutative Algebra}
    \\
    \textbf{Blatt 7}
    \vskip 1em
    \noindent
    Abgabe: 13. Juni
  \end{center}
  \vskip 2em
\end{titlepage}

\begin{exo}
  Sei $M$ ein $R$-Modul.
  Zeige, dass folgende Aussagen \"aquivalent sind:
  \begin{enumerate}
  \item
    $M$ ist ein flacher $R$-Modul;
  \item
    $M_{\idp}$ ist ein flacher $R_{\idp}$-Modul f\"ur alle $\idp \sse R$ prim;
    \item
    $M_{\idm}$ ist ein flacher $R_{\idm}$-Modul f\"ur alle $\idm \sse R$ maximal.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  Sei $\pphi \mc R \to S$ eine flache Ringabbildung, so dass die induzierte Abbildung $\spec(S) \to \spec(R)$ surjektiv ist.
  Sei $M$ ein $R$-Modul.
Zeige, dass $M = 0$ gilt genau dann wenn $M \tensor_RS = 0$.
\end{exo}

\begin{exo}[4er-Lemma]
  Sei
  \[
    \begin{tikzcd}
      0
      \ar{r}
      &
      M_{1}
      \ar{d}[left]{\alpha}
      \ar{r}
      &
      M_2
      \ar{d}[left]{\beta}
      \ar{r}
      &
      M_3
      \ar{d}[right]{\gamma}
      \ar{r}
      &
      M_4
      \ar{r}
      \ar{d}[right]{\delta}
      &
      0
      \\
      0
      \ar{r}
      &
      N_1
      \ar{r}
      &
      N_2
      \ar{r}
      &
      N_{3}
      \ar{r}
      &
      N_4
      \ar{r}
      &
      0
    \end{tikzcd}
  \]
  ein kommutatives Diagramm, wobei die Reihen exakte Komplexe sind.
  Angenommen, $\alpha$ ist surjektiv und $\delta$ ist injektiv.
  Zeige, dass dann gilt:
  \begin{enumerate}
  \item
    $\gamma$ surjektiv impliziert $\beta$ surjektiv.
  \item
    $\beta$ injektiv impliziert $\gamma$ injektiv.
  \end{enumerate}
    \end{exo}

    \begin{exo}
      Sei $R$ ein Ring und $M$ ein $R$-Modul.
      \begin{enumerate}
        \item
      Zeige, dass $M$ flach ist genau dann wenn die nat\"urliche Abbildung $M\tensor_RI \to IM$ f\"ur alle Ideale $I \sse R$ ein Isomorphismus ist.
      Gehe dazu wie folgt vor: Zeige die Flachheit zuerst f\"ur Injektionen $N' \hookrightarrow N$ mit $N$ frei von endlichem Rank (per Induktion), dann f\"ur beliebige freie Moduln $N$ und dann f\"ur beliebige $N$.
      \item
      Schlussfolgere, dass f\"ur $R$ ein Hauptidealring $M$ flach ist genau dann wenn $M$ torsionsfrei ist.
      Gebe damit ein Beispiel von einem Modul \"uber einem Hauptidealring an der flach aber nicht frei ist.
      \end{enumerate}
    \end{exo}

%\listoftheorems[ignoreall,
%show={todo, danger}]
\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
